% !TEX TS-program = LuaLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode 
% !TEX root = ../../mal-core.tex

\gdef\mujnazevCS{Mikuklášské blýskání}
\gdef\mujnazevEN{Meeting on the Saint Nicholas' Day}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Ondřej Vencálek}

%\bonushyper

\nazev{\mujnazevCS}

\nazev{\mujnazevEN}

\author{\mujauthor}

%\Adresa{}

\Email{ondrej.vencalek@upol.cz}
\medskip

\noindent
Od dnes již legendárního prvního Mikuklášského setkání České statistické společnosti (ČStS), které se uskutečnilo 6. prosince 2007 v Balbínově poetické hospůdce \cite{Maly}, letos uplynulo už 16 let. Od té doby se čeští statistici scházejí na Mikuláše (plus mínus pár dní – jak to máme v našem oboru rádi) každoročně. Letošní setkání bylo již sedmnácté. Mikukláš se po dvou letech vrátil na Karlín a~protože po (zřejmě více než dvou) letech napadl v Praze sníh, byla atmosféra letošního setkání vskutku sváteční. 

Účastníci setkání vyslechli pět odborných příspěvků. Program zahájil Jan Kalina, který s hlubokým zaujetím pro historii našeho oboru připomněl nejen dvě významné osobnosti – Johna Graunta a~Adolpha Queteleta, od jejichž úmrtí uplyne v příštím roce 350, resp. 150 let – ale i~řadu dalších velikánů. Následoval příspěvek Ondřeje Vencálka, který se zamýšlel nad 11\% meziročním poklesem počtu  narozených dětí v ČR zaznamenaným v roce 2022, a~ukázal rovněž vizualizaci dat o~zemřelých v Anglii srovnávající riziko úmrtí ve skupinách dle věku a~očkovacího statusu. Vizuálně nejzajímavější příspěvek však bezpochyby prezentoval až další řečník – Pavel Stříž. Ten už dopředu avizoval speciální Mikuklášské téma: Rubikovy-Čertovy kostky. Posluchače seznámil s vizuálním klamem – tzv. čertovou kostkou – vznikajícím při zobrazení tří k sobě přiléhajících Rubikových kostek (viz obrázek). A~ukázal, jak snadno se stane, že takto vzniklá čertova kostka je „neplatná“ (stejně obarvená Rubikova kostka neexistuje).

%[obrázek – Pavel – slajd 10]
\noindent
\fboxrule=1pt%
\fboxsep=0pt%
\includegraphics[page=16, trim=2.1cm 2.6cm 2.1cm 4.6cm, clip, width=\textwidth]{Mikuklas2023-Striz.pdf}%

Po krátké přestávce program pokračoval příspěvkem Kamily Fačevicové. Před jejími skrytými komponentami se nestihli ukrýt ani krabi, ani novorozenci. V závěrečném příspěvku Jaromír Antoch připomněl nedávno proběhlé Energy Days, přičemž prozradil i~leccos ze „zákulisí“, tedy z pohledu organizátora.

Mikuklášské setkávání ČStS má za sebou 17 ročníků. Když Gejza Dohnal psal nadšeně o~vydařeném předvánočním setkání roku 2019, které se poprvé uskutečnilo na VŠE v Praze, a~které mělo (téměř) rekordní účast, v daleké Číně už se šířil virus, který měl brzo ovlivnit nejen konání tohoto předvánočního setkání \cite{Dohnal}. Mikukláš se stejně jako řada dalších akcí přesunul v roce 2020 do online prostoru. A~přežil. V následujících dvou letech, kdy jsme se vrátili do Karlína (MFF UK) i~na Žižkov (VŠE Praha), byl Mikukláš „hybridní“ – účastníků se sešlo méně, zato někteří využili možnost zúčastnit se online. Letošní Mikukláš definitivně opustil virtuální prostor a~vrátil se do reality. Věřím, že to bylo správné rozhodnutí. Hojnou účast (21 účastníků) vnímám jako blýskání na lepší Mikuklášské časy.

Fotografie ze setkání a~jednotlivé příspěvky jsou zájemcům k dispozici na stránce \url{https://www.statspol.cz/konference/mikulassky-den/}.



\begin{thebibliography}{9}
\itemsep=-1pt
\bibitem{Maly} Malý, M. (2008). Mikulášský statistický den 2007, \textit{Informační bulletin ČStS,} 19(1), s.\,34.

\bibitem{Dohnal} Dohnal, G. (2020). Mikuklášské setkání členů České statistické společnosti, \textit{Informační bulletin ČStS,} 31(1), s.\,12--15.

\end{thebibliography}
\vfill

\newdimen\malwidth \malwidth=\textwidth
\advance\malwidth by -2\fboxrule

\noindent
\hfil\fbox{\includegraphics[width=\malwidth]{ucastnici.jpg}}\par\smallskip
\noindent\hfilÚčastníci semináře v~respíriu karlínské budovy MFF UK.%

